\section[Принцип работы емкостных датчиков влажности кожи]{Принцип работы емкостных датчиков влажности \\кожи}
Емкостным датчиком называют преобразователь параметрического типа, в котором изменение измеряемой величины преобразуется в изменение емкостного сопротивления.

Емкостные датчики способны зафиксировать любые материалы, чья диэлектрическая проницаемость отличается от таковой у воздуха.

В основе емкостного метода измерения влажности кожи человека лежит изменение диэлектрической проницаемости эпидермиса при изменении ее относительной влажности.

Согласно формуле Лихтенеккера-Ротера [23], диэлектрическая проницаемость среды, состоящей из двух компонентов, зависит от их объемного соотношения и описывается формулой:

\begin{equation}
\label{eq:lichtenekker-roter}
\lg\varepsilon_{3}=y_{1}\lg\varepsilon_{1}+y_{2}\lg\varepsilon_{2}
\end{equation}

где $y_{1}$, $y_{2}$~--- объемные доли первого и второго компонентов соответственно.

Таким образом, зная диэлектрическую проницаемость среды, состоящей из двух компонентов, можно судить о составе исследуемого объекта (эпидермиса) и проводить диагностику.

Оценка диэлектрической проницаемости среды производится путем измерения емкости исследуемого объекта и, на основании полученных данных, определения его влагосодержания.

В данных исследованиях диэлектрическая проницаемость сухой кожи ($\varepsilon_{1}$) принималась равной 6,04 [24], а диэлектрическая проницаемость воды ($\varepsilon_{2}$)~--- 77,3 (при $t_{o} =$ 22$^\circ$C) [25].




